\documentclass[class=vcbook,preview]{standalone}
\begin{document}
\floatfontsize
%  \autocite[\textlinenums{593--602}]{Calderon:Retiro}
\begin{poemtranslation}
\begin{original}
\Stanza{26}
\speaker{Oído} Temblar su semblante es justo, &
y así, torpe, humilde y ciego, &
a ofrecerme a mí no llego, &
que a esa voz, que el labio mueve, &
soy una estatua de nieve, &
aunque con alma de fuego. &
El Oído soy, que dar &
noticia sólo he podido &
de una voz, siendo Sentido &
el más fácil de engañar. &
Ve la Vista, sin dudar &
lo que ve; huele el Olfato &
lo que huele; toca el Tacto &
lo que toca y gusta el Gusto &
lo que gusta, siendo justo &
el objeto con el trato, &
pero lo que oye el Oído &
sólo es un eco veloz &
que nace de ajena voz &
sin objeto conocido. &
Luego bien estoy corrido, &
pues no tienen mis errores, &
como la Vista colores, &
como el Tacto variedades, &
como el Gusto suavidades, &
ni como el Olfato olores. \&

\Stanza{4}
\speaker{Fe} En esa desconfianza &
más hallado está el amor &
de la Fe; aqueste favor &
solo el Oído le alcanza. 
\SectionBreak

\StanzaSection{1}
\emph{Dale el ramillete}
\SectionBreak

\Stanza{6}
\speaker{Fe} No se rinda la esperanza &
ni el temor se dé a partido; &
desde hoy, humano Sentido, &
serviréisme vos, porque &
los favores de la Fe &
sólo son para el Oído. \& 
\end{original}
% check solo vs. sólo

\begin{translation}
\Stanza{26}
\speaker{Hearing} It is right to tremble before you, &
thus, lame, humble, and blind, &
I can hardly present myself, &
for to that voice, that moves the lip, &
I am a statue of snow, &
although with a soul of fire. &
I am Hearing, and I have &
only been able to give notice &
of a voice, being the Sense &
that is easiest to deceive. &
Sight sees, without doubting &
what she sees; Smell smells &
what he smells; Touch touches &
what he touches, and Taste tastes &
what he tastes, since the object &
is proximate to the action; &
but what Hearing hears &
is only a fleeting echo, &
born of a distant voice &
without a known object. &
Thus I am quite hemmed in, &
for they do not have my errors, &
not as Sight has its colors, &
as Touch has its varied textures, &
as Taste has its subtle delights, &
nor as Smell has its aromas. \&

\Stanza{4}
\speaker{Faith} In this mistrust &
all the more Faith's love &
is found; this favor &
is earned by Hearing alone. 
\SectionBreak

\StanzaSection{1}
\emph{She gives him the wreath}
\SectionBreak

\Stanza{6}
\speaker{Faith} Do not give up hope, &
nor suddenly take afright; &
from today forward, human Sense, &
you shall serve me, because &
the favors of Faith &
are only for Hearing. \&
\end{translation}
\end{poemtranslation}
\end{document}
