% Judaism's confession of unbelief 
% in Calderón, EL nuevo palacio del Retiro, ll. 1303--1305, 1315--1336

\begin{poemtranslation}
\begin{original}
¿Quién eres, que te miro y no lo sé,\\
porque a la Fe he escuchado sin la Fe? 

¿Eres aquel maná que dio neutral\\ 
a la sed y a la hambre la sazóñ?\\
\Dots{}\\
¿Eres la fruta que pendiente está\\ 
del árbol que enseñó del mal y el bien?\\
¿Eres el áspid que salud nos dio\\
colgado de la vara de Moisén?\\
Que yo lo dudo ahora, aunque lo sé,\\
porque a la Fe he escuchado sin la fe. 

Mas ya seas la flor de Jericó,\\
ya seas de los valles el clavel,\\
blanco maná que el Cielo nos llovió,\\
blando rocío que mojó la piel,\\
áspid pendiente, llama que alumbró,\\
fruta vedada, derretida miel,\\
yo no te alcanzo ni tu enigma sé,\\
porque a la Fe he escuchado sin la fe. 

Y así, corra a tu blanco singular\\ 
él que pueda su precio conseguir,\\
que yo siempre tu ser he de dudar,\\
que nunca he yo tu luz de percibir,\\
porque la Hostia no eres de mi altar,\\
porque no eres el sol de mi nadir,\\
porque tu oscura cifra no alcancé\\
porque a la Fe he escuchado sin la fe. 

\emph{Tocan todos los intrumentos músicos, chirimías y atabalillas, cajas y trompetas,
y salen coronodos con hojas todos, y lanzas, como de ristre, al compás del clarín \Dots.} 
\end{original}

\begin{translation}
Who are you, that I see you and I do not know it,\\
because I have listened to Faith without faith? 

\Dots\\
Are you that manna that quenched thirst\\
and satisfied hunger?\\
Are you the fruit that is dangling from the tree\\
that gave knowledge of good and evil?\\
Are you the serpent that gave us healing\\
staked to the staff of Moses?\\
For I doubt it now, even though I know it,\\
because I have listened to Faith without faith. 

But surely you must be the flower of Jericho,\\
surely you must be the lily of the valleys,\\
white manna that rained from Heaven for us, 
pale dew that dampened the fleece,\\
dangling serpent, fire that showed the way,\\
forbidden fruit, rejected honey,\\
I cannot comprehend you nor know your enigma,\\
because I have listened to Faith without faith. 

And so, let him run to your singular goal\\
él que pueda su precio conseguir,\\
for I will always doubt your being,\\
for I will never perceive your light,\\
because you are not the Host of my altar,\\
because you are not the sun of my setting,\\
because your dark cipher I did not comprehend,\\
because I have listened to Faith without faith. 

\emph{All the musical instruments play, shawms and snares, drums and trumpets,
and everyone enters crowned with leaves, and with lances, as for battle, 
to the measure of the clarion.}
\end{translation}

\end{poemtranslation}
