% Pues la fiesta del niño es, Villancico de los sordos, Ruiz, E-E: Mus. 83-12
% COPLAS
\begin{poemtranslation}
\begin{original}
\StanzaSection{4}[Coplas en diálogo, y solo]
\speaker{Preg.} 1. Di, Sordo, si Dios cumplió &
la palabra al rey profeta? &
\speaker{Sordo} No ha venido la estafeta, &
por el tiempo se tardó. \&

\Stanza{4}
\speaker{P} 2. Que llore el Omnipotente, &
nadie en el mundo lo ha oído? &
\speaker{S} Es la verdad: De este oído &
estoy un poco teniente. \&

\Stanza{4}
\speaker{P} 3. A ver al Niño, pastores &
vienen hoy con gran decoro. &
\speaker{S} No hay cosa peor que ser moro, &
di tú, Gil, lo que quisieres. \&

\Stanza{4}
\speaker{P} 4. No digo, sino que amor &
es quien traza tales medios. &
\speaker{S} Hanme dado mil remedios, &
y siempre me hallo peor. \&

\Stanza{4}
\speaker{P} 5. Entended lo que os pregunto, &
que no oyes hacia esta parte. &
\speaker{S} Y lo entiendo: que el dios Marte &
tiene cara de difunto. \&
\end{original}

\begin{translation}
\StanzaSection{4}
\speaker{Catechist} 1. Tell, Deaf Man, if God fulfilled &
the Word to the prophet-king? &
\speaker{Deaf Man} The mailman has not arrived; &
he was delayed because of the season. \&

\Stanza{4}
\speaker{C} 2. That the Omnipotent should cry, &
has anyone in the world ever heard this? &
\speaker{D} It's true: in this ear &
I am a little hard of hearing. \&

\Stanza{4}
\speaker{C} 3. To see the Child, shepherds &
are coming today with great respect. &
\speaker{D} There is nothing worse than being a Moor, &
no matter what you say, Gil. \&

\Stanza{4}
\speaker{C} 4. I say nothing, except that love &
is the one who traces such means. &
\speaker{D} They have given me a thousand remedies, &
and I always find myself worse off. \&

\Stanza{4}
\speaker{C} 5. Understand what I am asking you, &
since you haven't heard up till now. &
\speaker{D} I understand just fine: the God Mars &
has a face like the dead. \&
\end{translation}
\end{poemtranslation}
