\documentclass{letter-ur}
\usepackage[german]{babel}
\recipient{Frau Eva Reichenberger\\
Edition Reichenberger\\
Pfannkuchstr. 4\\
D-34121 Kassel\\
ALEMANIA}

\enclosures{Prospectus, Curriculum vitae, Zwei Kapiteln}

\begin{document}
Sehr geehrte Frau Reichenberger:

Im Anhang finden Sie bitte den Prospekt und einen Auschnitt meines Buches, 
\wtitle{Hearing Faith: Music as Theology in the Spanish Empire}.
Das Buch trachtet die Glaubensvorstellungen des frühen
Neuzeitlichen Katholischen Menschen gegenüber der Rolle der Musik in der
Beziehung zwischen Glauben und Hören verstehen.
Diese Studie konzentriert auf Analyse und Auslegung der Poesie und Musik
komplizierter Stücke Andachtsmusik mit spanische Texte (\term{villancicos}) im
Kontext der spanischen religiosen Kultur im 17ten. Jahrhundert.
Das Buch wirft Fragen auf, wie die spanische Kirche und Staat utilisierten Musik
um religiose Ideen mitzuteilen und die Gemeinschaft zu gründen, und wie Hörern
diese Mitteilungen mit den Sinnen erfassten und antworteten.

Diese Studie ist interdisciplinäre: sie bringt historische Musikwissenschaft und
Musikanalyse mit spanische Literatur, historische Theologie, und Studien der
frühen Neuzeit (\emph{early modern studies}) zusammen.
Ich suche eine Editorial die wird das Buch bringen zu der breitesten Leserschaft die
aus ihm Nutzen ziehen werden.
Ich freue mich darauf, von Ihnen zu hören. 
Ich bitte Ihnen mich zu schreiben wenn Sie einige Fragen haben.
Ich bitte auch dass Sie mich bevorteils wissen lassen, wenn Sie diese
Materiale ausschicken für Rezension willen sollte.

Mit freundlichen Grüßen,
\end{document}
